東亞中國貸款比率「傲視」全港同業 兩年前數據早揭面對風險首當其衝

2016-6-2 19:02
去年因中國業務拖累而導致增長放緩的東亞銀行今宣佈裁員，令人憂慮本地銀行業會否被預言「呈L型發展」的中國經濟拖跨。其實，直至2010年很少香港銀行向中國企業批出貸款，但在2013年本地銀行對中國企業大開水喉，貸出總共4,500億美元，佔本地銀行貸款的總數四成三，等同1.65倍本地生產總值。當中，東亞銀行向中國企業批出的貸款，佔其所有貸款的46%，比例接近一半，也是所有香港銀行最高的。其次的是中國銀行（香港），對中國企業貸款佔總數27%；相比之下恆生銀行則只有10%。

隨著近年本地銀行對中國企業的借貸有增無減，這情況早己引起政府金管局及銀行界人士憂慮，但中國一直能夠維持經濟增長7至8%的水平，政府除了表示密切留意，保持監察外，沒有進一步行動。直至，去年中國經濟硬著陸的論調越炒越熱，製造、零售及服務等各行各業市道越來越差，東亞銀行首當其衡，2014年中國業務不良貸款達至1.32%，較恆生的0.18%高出多倍。

即使東亞在2015年中收緊向中國企業批出貸款，但明顯相關安排為時已晚，2015年中國業務不良貸款升至2.63%，數字增加一倍，中國業務的除稅後淨溢利按年下滑81.2%至港幣 3.47億元，整體除稅後溢利較2014年的減少16.8%。

若果中國經濟真的「呈L型發展」，香港銀行對內地企業批出數以萬億計的貸款未必血本無歸，但只要一定比例撇成壞帳，屆時帶來的影響未必限至裁員。

（撰文：談可易）（圖片來源：蘋果日報）

沙皇都有今日

因行

最大股東好似係三井住友

bad debt

2015後個啲借貸更加精彩
點只x亞一間吖

其他早兩年開始禁低緊個ratio

其實好多大陸人係香港借完錢就拍下蘿友走人

19年都黎緊， 中國 東亞仲係咩事都無

今年比人踢出恆指 咁都無事？